\acknowledgements{
    Quiero expresar un enorme agradecimiento a todas las personas que han sido parte de esta etapa de mi vida, ya que sin ellas no habría sido posible culminarla.
    

    En primer lugar a mis padres, Edwin y Nancy, nunca han dejado de luchar por mis hermanas y sobretodo por mí, me siento orgulloso del trabajo arduo que realizan por nuestro bienestar. Gracias por el cuidado y el amor incondicional que me brindan a diario. Estaré agradecido eternamente por todo lo que son conmigo.


    A mis hermanas, Stefany, Damaris y a Omar, hemos compartido la mayor parte de esta vida entre risas, llantos, aciertos y errores que sé que nos ha hecho mejores personas. Su presencia y su bienestar son primordiales para mí.


    También agradezco a toda mi familia con quienes he compartido muchos momentos de felicidad, en especial a mis tías, Gladys, Mónica, Geovana, Maribel y Fernanda, quienes han estado al pendiente de mí en todo momento, mis tíos, Fernando que me forjó en el trabajo arduo y Jorge que me incentivó en lo que hoy es mi sueño.


    Hay 5 personas que fueron fundamentales en este proceso y agradezco mucho ese cariño y todas las veces que me consintieron desde que era niño: mi mamita María, papito Luis, abuelito Manuel, abuelita Agueda y mi angelito en el cielo que siempre me dijo que me quería ver graduado, mi abuelita Dioselina.


    Hago una mención especial al club The Migers porque fue el equipo donde compartí con tíos, primos y grandes amigos muchas victorias y derrotas, pero sobretodo, grandes anécdotas que llevaré siempre conmigo.


    A todos los amigos del colegio y de la universidad, con los que compartí grandes momentos y me supieron apoyar cuando más lo necesitaba.


    A mi tutor de tesis, Víctor Velepucha, quien supo guiarme con mucha sabiduría y paciencia para realizar este proceso de la mejor manera.


    Finalmente, agradezco al profesor Carlos Mena, por permitirme representar a la EPN durante todos estos años, y dejar el nombre de esta institución en alto, y a Emily que me inspiró con su bondad y su nobleza a ser una mejor persona.
}