Para esta fase se redactaron las historias de usuario que cubran las necesidades del negocio y se realizó la selección del stack tecnológico que permita la gestión y el desarrollo eficiente del sistema.


\subsection{Herramientas}
La Tabla \ref{tab:stackTecnologico} indica las herramientas elegidas para llevar a cabo el diseño y el desarrollo del sistema. Estas herramientas fueron elegidas en base a la versatilidad y la fácil integración entre sí.

\input{../03Tables/02Chapter/C2.tableTechnologicStack}

\subsection{Configuración del Proyecto}

\subsubsection{Historias de Usuario}
Una vez precisado el desafío de negocio, se definieron las Historias de Usuario (HU) en base a los requisitos que el \textit{middleware} debe cubrir. Estas HU fueron agrupadas en épicas de usuario tal y como se aprecia en la Tabla \ref{tab:epicasDeUsuario}, que incluye el nombre de la épica junto a una descripción y las HU correspondientes.

% Modificar la tabla de épicas
\input{../03Tables/02Chapter/C2.tableEpics}



A continuación, la Tabla \ref{tab:hu01} presenta a través de la HU01, a manera de ejemplo, el formato elegido para las historias de usuario que se encuentran dentro del Anexo \ref{Annexes:AnexoI}. Este formato contempla campos importantes como la prioridad, estimación, historia de usuario como tal o los criterios de aceptación.

\input{../03Tables/02Chapter/C2.tableUH01.tex}

\subsubsection{Product Backlog}
Para la construcción del Product Backlog, cada una de las Historias de Usuario contempladas serán desglosadas en tareas que nos permitirá entregar valor un incremento de forma rápida y continua, tal y como lo indica el marco de trabajo Scrum. Para ello, se utilizará la técnica \textbf{Planning Poker} que ayudará a evaluar la prioridad y complejidad que conlleva cada tarea.

En la Tabla \ref{tab:prioridad} y en la Tabla \ref{tab:complejidad} se muestran las escalas de valoración de prioridad y complejidad, establecidas mediante la serie de Fibonacci.

\input{../03Tables/02Chapter/C2.tablePriority}

\input{../03Tables/02Chapter/C2.tableComplexity}


Con los criterios claros y en colaboración con el Scrum Team, se construyó el Product Backlog que se muestra en la Tabla \ref{tab:productBacklog}. Aquí se indica la tarea a realizar, su complejidad y prioridad, así como la historia de usuario a la cual corresponde.


\input{../03Tables/02Chapter/C2.tableProductBacklog}

\subsubsection{Planificación de Sprints}
Con la finalidad de cumplir con el Product Backlog establecido, se decidió dividir el trabajo en 5 sprints, incluyendo un sprint 0 dedicado a la configuración del entorno de desarrollo, el diseño de arquitectura del sistema y las interfaces de usuario respectivas.

En la Tabla \ref{tab:sprints}, se detalla la planificación de cada sprint, donde se indica la duración en semanas, los objetivos a cumplir y las tareas asignadas a cada uno de ellos.

\input{../03Tables/02Chapter/C2.tableSprints}


\subsection{Sprint 0}
\subsubsection{Sprint 0 Planning}
Dentro del sprint 0 se estableció la arquitectura del sistema y el diseño de las interfaces de usuario así también, se preparó el entorno de trabajo, el cual incluye la creación de los repositorios y la estructura del código tanto para el backend como para el frontend, de acuerdo al stack tecnológico elegido.

\subsubsection{Sprint 0 Backlog}
Este backlog incluye tareas relacionadas al diseño del middleware que nos ayudará como guía y base para los próximos sprints. La Tabla \ref{tab:sprintBacklog0} detalla las tareas del Sprint 0.

\input{../03Tables/02Chapter/C2.tableSprintBacklog0}


\subsubsection{Ejecución del Sprint 0}
Durante la ejecución de este Sprint, el equipo se centró en establecer los cimientos del proyecto. Las actividades principales se dividieron en el diseño de la experiencia de usuario y la configuración técnica inicial.

En primer lugar, se abordó el diseño de las interfaces de usuario, asegurando que la interacción con el \textit{middleware} fuera intuitiva y eficiente. Se diseñaron las pantallas clave para la traducción de sentencias (T1.3), la visualización de errores (T3.1), el formulario de conexión a la base de datos (T4.3), la presentación de resultados de ejecución (T5.3) y el historial de consultas (T6.3). Estos diseños sirvieron como guía visual para el desarrollo del frontend en los sprints subsiguientes.

Paralelamente, se definió la arquitectura del sistema y se configuró el entorno de desarrollo. Esto incluyó la creación de los repositorios de código, la configuración de las herramientas de control de versiones y la preparación de la estructura base tanto para el \textit{backend} como para el \textit{frontend}, respetando el stack tecnológico seleccionado previamente.

Adicionalmente, se estableció el entorno de pruebas para las futuras APIs. Se creó una colección compartida en \textbf{Postman}, definiendo las variables de entorno globales (como la URL base del servidor de desarrollo) y la estructura de carpetas para organizar las peticiones por módulos, lo que facilitaría las pruebas de integración en los siguientes sprints.

% Se sugiere agregar aquí una figura con los prototipos de las interfaces diseñadas (ej. Figura X: Prototipos de UI del Sprint 0).

\subsubsection{Sprint 0 Review}
Al finalizar el Sprint 0, se realizó la revisión con los interesados para validar los artefactos generados. Se presentaron los prototipos de alta fidelidad de las interfaces de usuario, obteniendo retroalimentación positiva sobre la disposición de los elementos y el flujo de navegación propuesto. Asimismo, se verificó la correcta configuración del entorno de desarrollo y la arquitectura base, confirmando que el equipo contaba con todas las herramientas necesarias para iniciar la codificación de las funcionalidades en el siguiente sprint.

\subsubsection{Sprint 0 Retrospective}
La retrospectiva del Sprint 0 permitió al equipo reflexionar sobre el inicio del proyecto.

\begin{itemize}
    \item \textbf{¿Qué salió bien?} \newline
    La definición temprana de la arquitectura y el stack tecnológico permitió configurar el entorno sin contratiempos mayores. La comunicación fluida durante la fase de diseño facilitó la creación de prototipos que cumplían con las expectativas de los interesados.
    \item \textbf{¿Qué se puede mejorar?} \newline
    Se identificó que la estimación de tiempo para algunas tareas de diseño fue ajustada, por lo que se acordó refinar los criterios de estimación para futuras tareas creativas. Además, se propuso documentar con mayor detalle las decisiones arquitectónicas a medida que se toman.
\end{itemize}
